\section{Les modèles dans \codeaster}


\begin{frame}
    \frametitle{Introduction}

    Il existe cinq modèles de grandes transformations dans \codeaster (\texttt{v16})
    \begin{itemize}
        \item Le modèle \CAKinematicSimoMiehe développé par Valérie Cano et Eric Lorentz (voir \cite{CL:1998})
        \item Le modèle \CAKinematicGdefLog développé par Jean-Michel Proix
        \item Le modèle  \CAKinematicGreenLagrange, originellement développé par Touraya Baranger (INSA Lyon) pour les modèles hyper-élastiques de type élastomères (semelles de chaussures)
        \item Les modèles  \CAKinematicGrotGdep et  \CAKinematicPetitReac
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Introduction}

    \begin{block}{Remarque:}
        Les deux modèles \CAKinematicGrotGdep et  \CAKinematicPetitReac vont être supprimés et n'existeront plus en \texttt{v17}. On les expose juste pour la culture.
    \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Le modèle de Simo-Miehe}

    Proposé dans \cite{SM:1992}, le modèle de Simo-Miehe est prévu pour des grandes déformations avec les ingrédients suivants:
    \begin{itemize}
        \item Décomposition multiplicative du gradient de transformation $\Fdef = \Fdef^e \Fdef^p$
        \item Modèle hyperélastique pour la partie élastique
        \item Somme de deux potentiels, pas d'écriture en vitesse
        \item Utilisation d'une description de type eulérienne: $\ECGGauche$ pour l'élasticité et lagrangienne pour la plasticité $\matrice{G}^p = \inverse{ \transpose{\Fdef^p} \Fdef^p}$
    \end{itemize}


\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Le modèle de Simo-Miehe}

    Propriétés du modèle:
    \begin{itemize}
        \item Modèle incrémentalement objectif, pas de limitation sur le niveau de transformation (déformation et rotation)
        \item Hypothèse matériau métallique: élasticité beaucoup plus rigide qu'écrouissage $\rightarrow$ simplifie l'intégration
        \item Modèle partiellement eulérien $\rightarrow$ ne traite que le cas isotrope (au sens large)
        \item Modèle tendant vers l'écrouissage isotrope J2 classique en petites déformations
        \item Branché avec \MFront (modèle \texttt{SimoMiehe})
    \end{itemize}


\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Le modèle lagrangien actualisé}

    Le modèle Lagrangien actualisé (Éric \CAKinematicPetitReac{}  - Zemmour)

    \begin{block}{Hypothèse: c'est un tout petit rotations}
        Petites rotations: on peut écrire en vitesse en utilisant une dérivée temporelle (et non objective).
    \end{block}

    La méthode consiste à réactualiser la géométrie avant d'intégrer le comportement. C'est un moyen d'avoir les contraintes "vraies" sur la configuration déformée.


\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Le modèle lagrangien actualisé}

    Propriétés du modèle:
    \begin{itemize}
        \item Limité aux  (très) faibles rotations
        \item Pour des comportements isotropes (écriture quasi-eulérienne)
        \item Résultats dépendant de la discrétisation (pseudo)-temporelle
        \item Matrice tangente incomplète (pas de terme géométrique) $\rightarrow$ risque de problèmes de convergence
    \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Le modèle des grands mouvements}

    Le modèle des grands mouvements (\CAKinematicGrotGdep{})

    \begin{block}{Hypothèse: petites déformations}
        Le modèle est écrit dans le référentiel donné par la rotation $\matrice{R}$ issue de la décomposition polaire de $\Fdef = \matrice{R}\matrice{U} $
    \end{block}

    On note $\tilde{\Fdef}$ le gradient de déformation pure et petite
    \begin{equation*}
        \tilde{\Fdef} = \transpose{\matrice{R}} \Fdef = \matrice{U} = \miden + \strain
    \end{equation*}

    Et $\tilde{\stress}$ les contraintes dans le nouveau référentiel
    \begin{equation*}
        \tilde{\stress} = \transpose{\matrice{R}} \stress \matrice{R}
    \end{equation*}


\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Le modèle des grands mouvements}

    Il suffit ensuite d'appliquer la loi de comportement en petites déformations.

    Problème: décomposition polaire de $\Fdef$ coûteuse et délicate (valeurs propres)

    \begin{block}{Astuce des petites déformations}
        On peut approximer $\EGL \approx \strain$ et $\tilde{\stress}  \approx \stressPKTwo$
    \end{block}

    Or on a $\stress = \frac{1}{J} \Fdef \stressPKTwo \transpose{\Fdef}$.

    Donc en entrée de la loi de comportement on injecte les déformations de Green-Lagrange et en sortie on obtient contraintes de Piola-Kirchhoff de seconde espèce.

\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Le modèle des grands mouvements}

    Propriétés du modèle:
    \begin{itemize}
        \item Limité aux  (très) faibles déformations
        \item Fonctionne pour des comportements quelconques disponibles en \HPP, y compris anisotropes (écriture quasi-lagrangienne)
        \item Peu d'oscillations parasites si petites déformations
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Le modèle des grandes déformations}

    Le modèle des grands déformations (\CAKinematicGreenLagrange{})

    Propriétés du modèle:
    \begin{itemize}
        \item Utilise $\stressPKTwo$ et $\EGL$
        \item Uniquement pour des matériaux hyperélastiques (élastomères)
        \item Propriétés dépendant du modèle de comportement (dont prise en compte éventuelle de l'incompressibilité quand $\nu \rightarrow 0,5$)
        \item Branché avec \MFront (modèle \texttt{TotalLagrangian})
    \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Le modèle des grandes déformations logarithmiques}

    Proposé dans \cite{MAL:2002}, le modèle des grandes déformations logarithmiques(\CAKinematicGdefLog{}) a pour ingrédients:
    \begin{itemize}
        \item Utilise la déformation de Hencky (logarithme)
        \item Transforme la décomposition multiplicative en décomposition additive
        \item Fonctionne pour n'importe quel niveau de déformation
        \item Fonctionne sur des lois de comportements \HPP existantes sans modification
        \item Branché avec \MFront
    \end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Le modèle des grandes déformations logarithmiques}

    Le modèle se base sur la déformation logarithmique définie par
    \begin{equation*}
        \Elog =\frac12 \ln(\transpose{\Fdef} \Fdef)
    \end{equation*}

    La contrainte $\stressLog$ est définie dans l'espace logarithmique comme duale de $\Elog$

\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Le modèle des grandes déformations logarithmiques}

    Déformation plastique logarithmique
    \begin{equation*}
        (\Elog)^p =\frac12 \ln(\transpose{\Fdef^p} \Fdef^p)
    \end{equation*}

    \begin{block}{Remarque}
        Cette écriture est cohérente avec la décomposition multiplicative $\Fdef = \Fdef^e  \Fdef^p$ seulement si les déformations ne tournent pas pendant le pas de temps.
    \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{En résumé}
    Il y a trois modèles de grandes transformations \CAKinematicSimoMiehe{}, \CAKinematicGreenLagrange{} et \CAKinematicGdefLog{}.
    \begin{itemize}
        \item Les trois modèles ne présentent pas de pathologies de type oscillations numériques
        \item Les deux premiers nécessitent un développement \emph{ad-hoc} (comme dirait Tintin)
        \item Le modèle logarithmique est générique dès lors que le modèle \HPP existe mais nécessite une identification expérimentale dédiée en grande transformations
        \item Le modèle logarithmique est le seul disponible pour les éléments plaques de type \CAModelSolidShell et les formualtions \CAModelHHO
    \end{itemize}
\end{frame}
